[Клиентская документация](https://gitlab.com/xquanto/docs#%D0%BA%D0%BB%D0%B8%D0%B5%D0%BD%D1%82%D1%81%D0%BA%D0%B0%D1%8F-%D0%B4%D0%BE%D0%BA%D1%83%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F)

[[_TOC_]]

<!-- * Греки
	* Фьючерсы
	* Опционы -->

## Греки

### Разложение портфеля на греки

Греки позволяют вести более точную оценку рисков,
и информируют клиента о детальных характеристиках его синтетической позиции (бандле),
в зависимости от динамики. 

Здесь и в дальнейшем будем использовать базовые единицы изменения $`\Delta`$, для прогнозирования динамики портфеля:
* $`\Delta s`$ - 1% положительного движения цены спот
* $`\Delta v`$ - 1 процентный пункт положительного движения ставки ожидаемой волатильности
* $`\Delta t`$ - уменьшение на 1 календарные сутки
* $`\Delta r`$ - 1 процентный пункт положительного движения разницы форвардных ставок

где:

$`s`$ - цена базового актива (спот)  
$`v`$ - ожидаемая волатильность  
$`t`$ - время до экспирации  
$`r`$ - разница ставок на валюты $`r_2-r_1`$

В таком случае греки первого порядка, приобретают следующий вид и влияют на нереализованная прибыль портфеля:
* `delta` - если цена спот изменится на 1%
* `vega` - если ожидаемая волатильность изменится на 1 процентный пункт
* `theta` - если пройдёт 1 календарный день.
* `rho` - если разница форвардных ставок изменится на 1 процентный пункт

Для полноты картины понадобиться приближение формулой Тэйлора с частными производными:

```math
dP \approx \mathrm{delta}\enspace ds + \mathrm{vega}\enspace dv + \mathrm{theta}\enspace dt + \mathrm{rho}\enspace dr + \\
\frac{1}{2} \mathrm{gamma}\enspace d^2s + \frac{1}{2} \mathrm{vomma}\enspace d^2v + \mathrm{vanna}\enspace ds dv + \mathrm{charm}\enspace ds dt + \mathrm{veta}\enspace dv dt + \mathrm{vera}\enspace dv dr
```

Греки второго порядка помагают более точно оценивать изменение портфеля,
или прогнозировать греки первого порядка в тех же единицах измерения:

$`dP`$ - изменение портфеля  
`gamma` - вторая производная по $`\partial^2 s`$  
`vomma` - вторая производная по $`\partial^2 v`$  
`vanna` - первая частная производная по $`\partial s \partial v`$  
`charm` - первая частная производная по $`\partial s \partial t`$  
`veta` - первая частная производная по $`\partial v \partial t`$  
`vera` - первая частная производная по $`\partial v \partial r`$  

Это не полный список разложений, который может быть использован,
но позволяет достичь необходимой точности для принятия решений.


### Инверсивный кванто-фьючерсы <a name="greek-future"></a>

Зависимость стоимости фьючерса от базового актива:

```math
F^{fut}(s,r,t) = s \mathrm{e}^{rt}
```

$`F^{fut}`$ - стоимость фьючерса  
$`r`$ - разница ставок на валюты $`r_2-r_1`$  
$`t`$ - срок до экспирации фьючерса  

Функция цены для инверсивного кванто-фьючерса, или вычисление финансового результата:

```math
V_a^{fut} = q\frac{(s - a F^{fut}(s,r,t))} {s}
```

или 

```math
V_a^{fut} = q\frac{(s - a \mathrm{e}^{-rt})} {s}
```

$`V_a^{fut}`$ - функция цены инверсивного кванто-фьючерса  
$`a`$ - средняя цена позиции финансового инструемента  
$`q`$ - количество контрактов со знаком направления позиции

Греки первого порядка:

```math
\begin{aligned}
\mathrm{delta} 	&= 1/100 \mathrm{e}^{-rt} \\
\mathrm{vega} 	&= 0 \\
\mathrm{theta} 	&= -1/365 r \mathrm{e}^{-rt} \\
\mathrm{rho} 	&= 1/100 t \mathrm{e}^{-rt}
\end{aligned}
```


### Опционы <a name="greek-option"></a>

Зависимость стоимости ванильного опциона на инверсивный кванто-фьючерс от базового актива:

```math
\begin{aligned}
F^{call}(s,k,v,t,u)	&= \dfrac{\mathrm{e}^{-r(t+u)}\left(s\mathrm{e}^{rt}\left(E_1+1\right)-k\left(E_2+1\right)\right)}{2s}  \\
F^{put}(s,k,v,t,u) 	&= \dfrac{\mathrm{e}^{-r(t+u)}\left(s\mathrm{e}^{rt}\left(E_1-1\right)-k\left(E_2-1\right)\right)}{2s}
\end{aligned}
```

$`F^{call}`$ - стоимость опциона колл  
$`F^{put}`$ - стоимость опциона пут  
$`s`$ - цена спот (базового актива кванто-фьючерса)  
$`k`$ - страйк опциона  
$`r`$ - разница ставок на валюты $`r_2-r_1`$  
$`v`$ - волатильность  
$`t`$ - интервал времени до экспирации опциона  
$`u`$ - интервал времени от экспирации опциона до экспирации фьючерса  

И вместо кумулятивной функции стоимость выражена сразу через интеграл ошибок:

```math
\begin{aligned}
E_1		&= \operatorname{erf}\left(\frac{\ln\left(\frac{s\mathrm{e}^{rt}}{k}\right)+tv^2}{v\sqrt{2t}}\right) \\
E_2 	&= \operatorname{erf}\left(\frac{\ln\left(\frac{s\mathrm{e}^{rt}}{k}\right)-tv^2}{v\sqrt{2t}}\right)
\end{aligned}
```

Функция цены для ванильного опциона, или вычисление финансового результата:

```math
\begin{aligned}
V_a^{call}	&= q(F^{call} - a)  \\
V_a^{put} 	&= q(F^{put} - a)
\end{aligned}
```

$`V_a^{call}`$ - функция цены для опциона колл на инверсивный кванто-фьючерс  
$`V_a^{put}`$ - функция цены для опциона пут на инверсивный кванто-фьючерс  
$`a`$ - средняя цена позиции финансового инструемента  
$`q`$ - количество контрактов со знаком направления позиции


Для греков будем использовать замену для сокращения:

```math
Q = \sqrt{\dfrac{k} {2\pi s}} \mathrm{e}^{-\frac{\ln^2\left(\frac{s\mathrm{e}^{rt}}{k}\right)}{2tv^2}-\frac{tv^2}{8}-ru-\frac{rt}{2}}
```

Греки первого порядка:

```math
\begin{aligned}
\mathrm{delta^{call}} 	&= 1/100 \dfrac{k\mathrm{e}^{-r(u+t)}\left(E_2+1\right)}{s} \\
\mathrm{delta^{put}} 	&= 1/100 \dfrac{k\mathrm{e}^{-r(u+t)}\left(E_2-1\right)}{s}
\end{aligned}
```

```math
\begin{aligned}
\mathrm{vega^{call}} 	&= 1/100 \sqrt{t} Q \\
\mathrm{vega^{put}} 	&= 1/100 \sqrt{t} Q
\end{aligned}
```

```math
\begin{aligned}
\mathrm{theta^{call}} 	&= 1/360 \dfrac{kr\mathrm{e}^{-r(u+t)}(E_2+1)}{2s} + \dfrac{v}{2\sqrt{t}}Q \\
\mathrm{theta^{put}} 	&= 1/360 \dfrac{kr\mathrm{e}^{-r(u+t)}(E_2-1)}{2s} + \dfrac{v}{2\sqrt{t}}Q
\end{aligned}
```

```math
\begin{aligned}
\mathrm{rho^{call}} 	&= 1/100 \dfrac{\mathrm{e}^{-r(u+t)}}{2} \left( -u\mathrm{e}^{rt} (E_1 + 1) + \frac{k}{s} (u+t) (E_2 + 1) \right) \\
\mathrm{rho^{put}} 		&= 1/100 \dfrac{\mathrm{e}^{-r(u+t)}}{2} \left( -u\mathrm{e}^{rt} (E_1 - 1) + \frac{k}{s} (u+t) (E_2 - 1) \right)
\end{aligned}
```
